## SQL, langage déclaratif. 3/4 : quantificateurs et négation


> **Supports complémentaires :**
>
> -   [Diapositives : SQL : quantificateurs et négation](http://sql.bdpedia.fr/files/slnegation.pdf). 
> -   [Vidéo sur les quantificateurs et la négation dans SQL](https://mediaserver.lecnam.net/videos/quantificateurs-et-negation/). 


Jusqu'à présent les seules variables que nous utilisons sont des
variables libres de la formule, définies dans la clause `from` de la
syntaxe SQL. Nous n'avons pas encore rencontré de variable liée parce
que nous n'avons pas utilisé les quantificateurs.

SQL propose uniquement le quantificateur existentiel. Le quantificateur
universel peut être obtenu en le combinant avec la négation. Rappelons
que les quantificateurs servent à exprimer des conditions sur
l'ensemble d'une relation (qui peut être une relation en base, ou une
relation calculée). Ils sont particulièrement utiles pour les requêtes
qui comportent des *négations* ("je *ne* veux *pas* des objets qui ont
telle ou telle propriété dans mon résultat").

### Le quantificateur `exists`

Reprenons simplement la requête qui demande les logements où l'on peut
faire du ski. La formule donnée précédemment est la suivante :

$$\{ l.nom | Logement(l) \land Activité(a) \land l.code = a.codeLogement \land a.codeActivité=\text{'Ski'} \}$$

On remarque que la variable libre $a$ n'est pas utilisée dans la
construction du nuplet-résultat (qui ne contient que `l.nom`). On
pourrait donc affecter le nuplet `a` à une variable liée, ce qui revient
à formuler la requête légèrement différemment : "donnez-moi le nom des
logements pour lesquels *il existe une activité* Ski".

Ce qui donne la formule suivante :

$$\{ l.nom | Logement(l) \land \exists a (Activité(a) \land l.code = a.codeLogement \land a.codeActivité=\text{'Ski'})\}$$

On a introduit la sous-formule suivante :

$$\exists a (Activité(a) \land l.code = a.codeLogement \land a.codeActivité=\text{'Ski'})$$

Cette sous-formule est satisfaite dès que l'on a trouvé *au moins* un
nuplet qui satisfait les conditions demandées, à savoir un code activité
égal à `Ski`, et le même code logement que celui de la variable $l$.

Qui dit sous-formule dit logiquement sous-requête en SQL. Voici la
syntaxe :

``` {.sql}
select distinct l.nom
from Logement as l
where exists (select ''
              from Activité as a
              where l.code = a.codeLogement
              and a.codeActivité = 'Ski')
```

Le résultat est construit à partir du `select` de premier niveau, qui ne
peut accéder qu'à la variable `l`, et pas à la variable (liée) `a`.


> **Note**  
> La clause du `select` imbriquée ne sert donc absolument à rien d'autre qu'à respecter la syntaxe SQL, et on peut utiliser `select ''`, `select *` ou n'importe quoi d'autre.

Cet exemple montre qu'il est possible d'exprimer une même requête avec
des syntaxes différentes, que ce soit au niveau de la formulation en
langage naturel ou de l'expression formelle (logique ou SQL).

Les quantificateurs permettent d'imbriquer des formules dans des
formules, sans limitation de profondeur. En SQL, on peut de même avoir
des imbrications de requêtes sans limitation. La lisibilité et la
compréhension en sont quand même affectées.

Prenons une requête un peu plus complexe : je veux les noms des voyageurs
qui sont allés dans les Alpes. Une première formulation, complètement
"à plat" est la suivante :

``` {.sql}
select distinct v.prénom, v.nom
from Voyageur as v, Séjour as s, Logement as l
where v. idVoyageur=s.idVoyageur
and   s.codeLogement = l .code
and   l.lieu = 'Alpes'
```

Ni la variable `s`, ni la variable `l` ne sont utilisées pour construire
le nuplet-résultat. On peut donc l'exprimer ainsi : "je veux les noms
des voyageurs pour lesquels il existe un séjour dans les Alpes". Ce qui
donne :

``` {.sql}
select distinct v.prénom, v.nom
from Voyageur as v
where exists (select '' 
              from Séjour as s, Logement as l
              where v. idVoyageur=s.idVoyageur
              and   s.codeLogement = l .code
              and   l.lieu = 'Alpes')
```

On pourrait même aller encore plus loin dans l'imbrication avec la
requête suivante :

``` {.sql}
select distinct v.prénom, v.nom
from Voyageur as v
where exists (select '' 
              from Séjour as s
              where v. idVoyageur=s.idVoyageur
              and exists (select '' 
                          from  Logement as l
                           where s.codeLogement = l .code
                           and   l.lieu = 'Alpes')
               )
```

La troisième version correspond à la formulation "Les voyageurs tels
*qu'il existe* un de leurs séjours tels que le logement *existe* dans
les Alpes". Elle n'est pas très naturelle, et, de plus, probablement
la plus difficile à comprendre, ce qui ne plaide pas en sa faveur.

### Quantificateurs et négation

Il nous reste à découvrir les requêtes probablement les plus complexes,
celle où l'on exprime une négation. Voici un premier exemple : on veut
les logements qui ne proposent pas de ski. En reprenant la requête
"positive" étudiée précédemment, il suffit d'ajouter une négation
devant le quantificateur existentiel.

$$\{ l.nom | Logement(l) \land \not \exists a (Activité(a) \land l.code = a.codeLogement \land a.codeActivité=\text{'Ski'})\}$$

On a donc formulé la requête en termes logiques : "je veux les logements
tels *qu'il n'existe pas* d'activité Ski". Voici la requête SQL.

``` {.sql}
select distinct l.nom
from Logement as l
where not exists (select ''
                 from Activité as a
                 where l.code = a.codeLogement
                 and a.codeActivité = 'Ski')
```

C'est la seule manière de l'exprimer correctement. Elle donne le
résultat suivant :

**nom**  
Causses  
U Pinzutu  
Tabriz  

Vous devriez ête convaincus que la requête suivante est très différente
(et ne correspond pas à ce que l'on souhaite). L'opérateur `!=`
signifie *différent de* en SQL.

``` {.sql}
select l.nom
from Logement as l
where  exists (select ''
                 from Activité as a
                 where l.code = a.codeLogement
                 and a.codeActivité != 'Ski')
```

Dont le résultat est :

**nom**  
Causses  
Génépi  
U Pinzutu  

Réfléchissez au sens de cette requête, trouvez le résultat sur notre
petite base. Rappelez-vous que les quantificateurs servent à exprimer
une condition sur un ensemble de nuplets, pas sur chaque nuplet en
particulier.

Le `not exists` est la porte d'entrée pour exprimer le quantificateur
universel. Supposons que l'on cherche les voyageurs qui sont allés dans
*tous* les logements. On reformule cette requête avec deux négations : on
cherche les voyageurs tels *qu'il n'existe pas* de logement où *ils ne
sont pas* allés.

``` {.sql}
select distinct v.prénom, v.nom
from Voyageur as v
where  not exists (select ''
                   from Logement as l
                   where not exists  (select ''
                                      from Séjour as s
                                      where l.code = s.codeLogement
                                      and   v.idVoyageur = s.idVoyageur)
                   )
```

Vous devriez obtenir :

prénom  | nom
--- | ---
Nicolas | Bouvier

Vous savez maintenant tout sur la version déclarative de SQL, qui n'est
rien d'autre qu'une syntaxe concrète pour exprimer des formules
ouvertes sur une base de données. Tout ce qui peut s'exprimer par une
formule logique est exprimable en SQL. Ni plus, ni moins. Inversement,
tout ce qui ne s'exprime pas par une formule (boucles, incrémentations,
etc.) ne s'exprime pas en SQL.

Dans le prochain chapitre, nous verrons la version procédurale, mais il
est important de préciser qu'elle n'apporte *rien* en terme de
possibilités d'expression. En d'autres termes, vous avez déjà, avec ce
que nous venons d'étudier, la capacité d'exprimer toutes les requêtes
possibles (à l'exception des agrégations). La version procédurale
n'est qu'une manière alternative de concevoir l'interrogation d'une
base relationnelle.

Prenez le temps de bien maîtriser ce qui précède, car la compréhension
du *sens* de ce que l'on exprime avec les formules de logique des
prédicats est la condition nécessaire et suffisante pour utiliser
correctement SQL.

